RECURSOSEVALUACIONRAZONAMIENTO:Conocer el significado de las operaciones con decimales, sus características y relacionarlas con situaciones cotidianas.RESOLUCION DE PROBLEMAS:Seleccionar y aplicar estrategias para la resolución de problemas utilizando contextos reales con números decimales.EJERCITACION:Utilizar algoritmos para calcular operaciones con números decimales.COMUNICACIÓN:Leer, escribir y representar  números decimales en situaciones cotidianas.MODELACION:Utilizar  los números decimales y sus aproximaciones para expresar situaciones reales.PENSAMIENTO NUMERICO1. Justifico el valor de posición en el sistema de numeración decimal en relación con el conteo recurrente de unidades.2. Utilizo la notación decimal para expresar fracciones en diferentes contextos y relaciono estas dos notaciones con la de los porcentajes.3. Usar diversas estrategias de cálculo y de estimación para resolver problemas en situaciones aditivas y multiplicativas.4.  Identifico  en el contexto de una situación, la necesidad de un cálculo exacto o aproximado y lo razonable de los resultados obtenidos.5. Justifico regularidades y propiedades de los números, sus relaciones,operaciones._Fracciones decimales._Decimas, centésimas y milésimas._Números decimales._Comparación de números decimales._Aproximación de números decimales._Adición de números decimales._Sustracción de números decimales._Multiplicación de números decímales._División de  números decimales.*Identificar la parte entera y la decimal de un número decimal.*Leer y escribir correctamente números decimales.*Determinar el valor de posición de las cifras.*Expresar números decimales en fracciones y viceversa.*Comparar números decimales*Aproximar números decimales.*Sumar, restar, multiplicar y dividir con números decimales.*Solucionar situaciones que requieran de las operaciones con números decimales.Reforzando el pensamiento numérico, desarrollamos los temas asociados con la comprensión de los números decimales. Se parte del concepto de fracción decimal, seguido de su expresión como número decimal; se trabaja el valor posicional de las cifras la lectura y escritura y los métodos de comparación y aproximación, que facilitan la solución de situaciones en las que intervienen los números decimales.se realizaran los procedimientos para operar con decimales en las operaciones básicas. Todo esto mediante actividades lúdicas, teniendo en cuenta los conocimientos previos y de una manera activa y participativa.Teniendo en cuenta lo reglamentado en el decreto 1290 de 2009 y lo establecido por el consejo académico de la institución, la evaluación se llevará a cabo teniendo en cuenta los ritmos de aprendizaje de los estudiantes. A nivel del área, será flexible, continua, cualitativa y sistemática; evaluando actitudes y aptitudes, apuntando a la formación integral del estudiantado.Se evaluara entre otras:Revisión de cuadernos, tareas, salidas al tablero, valoraciones orales y escritas, actividades en clase, talleres, trabajos en grupos e individuales.INSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                     4°            PERIODO: CUARTO     QUINTA UNIDAD: ANGULOS Y POLIGONOS, MOVIMIENTOS EN EL PLANO Y SOLIDOSCOMPETENCIASESTANDARAMBITO CONCEPTUALLOGROSMETODOLOGIA Y RECURSOSEVALUACIONCOMUNICACIÓN:Describir y clasificar las figuras geomét. Características, relaciones y partes.EJERCITACION:Realizar construcciones y mediciones de rectas, ángulos y polígonos con instrumentos geométricos.MODELACION:Argumentar y describir los procedimientos para crear figuras geométricas a  partir de condiciones dadas.RAZONAMIENTO:Caracterizar objetos geométricos a partir de razonamientos directos.RESOLUCION DE PROBLEMAS:Elaborar explicaciones y argumentos basados en los movimientos realizados a cuerpos u objetos en la resolución de problemas.PENSAMIENTO ESPACIAL.1. Identifico, represento y utilizo ángulos en giros, aberturas, inclinaciones, figuras, puntas y esquinas en situaciones estáticas y dinámicas.2. Comparo y clasifico figuras bidimensionales de acuerdo con sus componentes (ángulos, vértices) y características3. Diferencio y ordeno en objetos y  eventos, propiedades o atributos que se puedan medir.4. Predigo patrones de variación en una secuencia numérica, geométrica o gráfica.5. Utilizo sistemas de coordenadas para especificar locaciones y describir relaciones espaciales._Relaciones entre rectas._los ángulos y su medición._La circunferencia y el círculo._Los polígonos y su clasificación._Los triángulos._Los cuadriláteros._Coordenadas en el plano cartesiano_Traslación de figuras._Rotación de figuras._Reflexión de figuras*Reconocer y clasificar ángulos según su medida.*Identificar y dibujar líneas paralelas y perpendiculares.*Clasificar los ángulos según sus lados y sus ángulos.*Conocer e identificar figuras planas, rectas y puntos, en el espacio en el que vive.*Aplicar los conceptos geométricos básicos en la solución de situaciones reales.*Identificar las coordenadas de un punto y representar figuras en el plano.*Aplicar movimientos a figuras en el plano y diferenciar los efectos de la traslación, la rotación y la reflexión.Iniciamos con el estudio, las relaciones entre rectas y el reconocimiento y medición de ángulos; seguimos el trabajo con el análisis de figuras planas, la circunferencia y sus elementos  y se caracterizan  y se clasifican polígonos según el número de lados. Para terminar esta unidad orientamos el trabajo en el desarrollo del pensamiento espacial con la interpretación y ubicación de coordenadas en el plana y se abordan las características esenciales de los movimientos de rotación, traslación y reflexión. Todo esto mediante actividades lúdicas, teniendo en cuenta los conocimientos previos y de una manera activa y participativa.Teniendo en cuenta lo reglamentado en el decreto 1290 de 2009 y lo establecido por el consejo académico de la institución, la evaluación se llevará a cabo teniendo en cuenta los ritmos de aprendizaje de los estudiantes. A nivel del área, será flexible, continua, cualitativa y sistemática; evaluando actitudes y aptitudes, apuntando a la formación integral del estudiantado.Se evaluara entre otras:Revisión de cuadernos, tareas, salidas al tablero, valoraciones orales y escritas, actividades en clase, talleres, trabajos en grupos e individuales.INSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  4°               PERIODO: CUARTO                                 SEXTA  UNIDAD:   MEDICION; ESTADISTICA Y VARIACION.COMPETENCIASESTANDARAMBITO CONCEPTUALLOGROSMETODOLOGIA Y RECURSOSEVALUACIONRESOLUCION DE PROBLEMAS:Seleccionar, comparar y evaluar estrategias adecuadas de resolución de problemas para abordar problemas más complejos.COMUNICACIÓN:Describir a partir de situaciones reales los diferentes instrumentos de medida de las magnitudes trabajadasEJERCITACION:Efectuar conversiones entre las unidades de medida de una misma magnitud.MODELACION:Argumentar y describir la elección de instrumentos de medición.RAZONAMIENTO:Analizar y predecir posibles eventos o posibilidades en situaciones cotidianas.PENSAMIENTO METRICO1. Diferencio y ordeno, en objetos y eventos, propiedades o atributos que se puedan medir.2. utilizo diferentes procedimientos de cálculo para hallar el área de la superficie exterior y el volumen de algunos cuerpos sólidos.PENSAMIENTO ALEATORIO Y VARIACIONAL:1. Represento datos usando tablas y gráficas2. Interpreto información presentada en tablas y gráficas. (Pictogramas, gráficas de barras, diagramas de líneas, diagramas circulares).3. Describo e interpreto variaciones representadas en gráficas._Unidades de área._Perímetro._Área de triángulos y cuadriláteros._Área de figuras compuestas._Estudio estadístico._Frecuencia y moda._Graficas de líneas._Probabilidad de un evento._Secuencias y variación._Representación gráfica del cambio.*Hallar el perímetro y el área de un polígono dado.*Efectuar conversiones entre las unidades de superficie.*Calcular el área de figuras planas y de polígonos regulares.*Organizar, en tablas de frecuencias, los datos recolectados en un estudio estadístico.*Interpretar y representar información en graficas de líneas.*Completar secuencias numéricas e identifica el patrón asociado.*Reconocer la probabilidad de un evento.*Representar situaciones de cambio.La primera parte dedicada a la medición, trabaja las magnitudes, su proceso de medida y sus unidades básicas. Comenzando con el estudio de superficies, sus unidades y el análisis de estrategias y fórmulas para calcular áreas de figuras compuestas.Aquí trabajaremos los P. aleatorio y variacional. Abordando elementos de la estadística, lecturas, interpretaciones, análisis y probabilidades de un evento y terminando con conceptos relacionados con la variación tales como las secuencias y la representación gráfica del cambio.Teniendo en cuenta lo reglamentado en el decreto 1290 de 2009 y lo establecido por el consejo académico de la institución, la evaluación se llevará a cabo teniendo en cuenta los ritmos de aprendizaje de los estudiantes. A nivel del área, será flexible, continua, cualitativa y sistemática; evaluando actitudes y aptitudes, apuntando a la formación integral del estudiantado.Se evaluara entre otras:Revisión de cuadernos, tareas, salidas al tablero, valoraciones orales y escritas, actividades en clase, talleres, trabajos en grupos e individuales.INSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  5°                         PERIODO: ____________                                 ______  UNIDAD:   ____________________________________COMPETENCIASESTANDARAMBITO CONCEPTUALLOGROSMETODOLOGIA Y RECURSOSEVALUACIONInterpretativaUtiliza números naturales, para contar, ordenar y agrupar.Maneja operaciones con números naturales positivos en diferentes contextosPENSAMIENTO NUMERICOResuelvo y formulo problemas cuya estrategia de solución requiera de las relaciones y propiedades de los números naturales y sus operacionesSistema de numeración decimalAdición y SustracciónLa multiplicación y sus propiedadesLa divisiónNúmeros primosMúltiplosDivisoresCriterios de divisibilidadm.c.m.M.C.D.Determinar el valor posicional de un numeroResolver operaciones de adición y sustracciónResolver multiplicaciones y divisionesEnumerar los múltiplos de cualquier número naturalReconocer números primosHallar el m.c.m y M.C.DExploración sobre los conocimientos previos de los estudiantes para partir de ahí a la profundización de los temas a través de ejercicios prácticosParticipación activa de los estudiantesPruebas en el tableroRealización de talleresInvestigación individual y grupalPruebas escritasINSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  5°                         PERIODO: ____________                                 ______  UNIDAD:   ____________________________________COMPETENCIASESTANDARAMBITO CONCEPTUALLOGROSMETODOLOGIA Y RECURSOSEVALUACIONinterpretativaUtilización y descripción de diferentes formas de representación de los números naturales.Encuentra medidas de amplitudPENSAMIENTO NUMERICOReconocer la potenciación y la radicación en contextos  matemáticos y no matemáticosPensamiento Espacial y sistemas geométricosIdentificar el ángulo como giros, aberturas, inclinaciones en situaciones estáticas y dinámicasPotenciación, radicación y logaritmación.AnguloReconocer la potenciación y sus operaciones inversas y aplicar algunas de sus propiedades.Clasificar los ángulos según las características que se presentan.A través de situaciones prácticas y mediante la realización de ejercicios comparativos establecer las diferencias de cada uno de los temas en relación con las operaciones inversas.Participación activa de los estudiantes.Pruebas en el tablero.Realización de talleres.Desarrollo de actividades en el libro durante la clase.Investigación en forma individual.Pruebas escritas.INSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  5°                         PERIODO: ____________                                 ______  UNIDAD:   ____________________________________COMPETENCIASINTERPRETATIVAESTANDARAMBITO CONCEPTUALLOGROSMETODOLOGIA Y RECURSOSEVALUACIONIdentificación de las unidades de medidas, sus características y relaciones.Explicación de las formas apropiadas para realizar conversiones entre las diferentes magnitudes.Pensamiento métricoDiferencia atributos mesurables de los objetos y eventos (longitud, superficie, volumen, capacidad) en diversas situaciones pensamiento aleatorio y sistema de datos.Representa datos usando tablas y gráficas.Interpreta información presentada en tablas y graficas de barra.Medición de longitud.Perímetro.Tablas y diagrama de barras.Patrones geométricos y numéricos.Realizar las conversiones a diferentes unidades de medida.Calcular el perímetro y el área de figuras geométricas a partir de algunos algoritmos.Organizar y comparar información en diagramas de barra y tablas.Realizar medición a través de los elementos didácticos apropiados al tema y la participación activa de los estudiantes.Pruebas en el tablero.Realización de talleres.Desarrollo de actividades en el contexto escolar.Investigación en forma individual.Pruebas escritasINSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  5°                         PERIODO: ____________                                 ______  UNIDAD:   ____________________________________COMPETENCIASESTANDARAMBITO CONCEPTUALLOGROSMETODOLOGIA Y RECURSOSEVALUACIONReconocimiento de las diferentes manera de representar fraccionesUtilización significativa de fracciones en variedad de situaciones.Pensamiento numéricoInterpretar las fracciones en diferentes contestos.Usa diversas estrategias de cálculo y estimación para resolver problemasFracciones..Clases de fracciones.Comparación de fracciones.Complificación y simplificación.Adición y sustracción de fracciones homogéneos.Adición y sustracción de fracciones heterog