ción de problemas___________________- Formulará y resolverá problemas en el conjunto de números enteros.___________________- Reconocerá y aplicará las operaciones con los números racionales__________________- Utilizará diversos procedimientos para identificar y aplicar  magnitudes directas e inversas- Utilizar a los números naturales en la solución de problemas___________________- Utilizar números enteros, fracciones decimales, razones y porcentajes para resolver problemas- Justificar operaciones utilizando las relaciones y propiedades de las operaciones.___________________- Formular y resolver problemas cuya solución requiera de la potenciación y radicación____________________________________- Justifica el uso de representaciones y procedimientos en situaciones de proporcionalidad directa e inversa.- El conjunto de los números naturales- Operaciones básicas, elementos y propiedades de los números naturales- Solución de problemas- Operación potenciación- Operación radicación- Operación logaritmación- Relaciones entre la potenciación, la radicación y la logaritmación.___________________- Conjunto de los números enteros, conceptos e historia- Relación de orden en números enteros- operaciones con números enteros (adición, sustracción, producto, cociente, potenciación, radicación y logaritmación)- Solución de problemas.____________________- Potenciación de números enteros- Radicación de números enteros- Logaritmación de números enteros___________________- Conjunto de números racionales-Relación de orden en los racionales- Grafica de un racional- Amplificación y simplificación de un racional- Ubicación de un racional en la recta numérica- Operaciones con números racionales- Propiedades de las operaciones entre números racionales- Potenciación de racionales- radicación de racionales- Expresión decimal de un racional- operaciones con decimales___________________- Concepto de razón- concepto de proporción- Igualdad entre razones- Proporcionalidad directa- Problemas de aplicación- Porcentaje- Proporcionalidad inversa- Problemas de aplicación-  La Proporcionalidad compuesta- Regla de tres (compuesta directa, compuesta inversa)- Reconocer las operaciones  básicas, sus propiedades y utilizarlas en la solución de problemas.- Identificar las operaciones potenciación, radicación y logaritmación, relacionarlas y solucionar ejercicios y problemas.___________________- Reconoce los números enteros y realiza su representación geométrica y de conjunto- Identifica los algoritmos de las operaciones básicas en los enteros, sus propiedades y los aplica en la solución de ejercicios__________________- Identifica los elementos de la potenciación, la radicación y la logaritmación en los números enteros, los relaciona y soluciona problemas___________________- Establecer Relaciones entre los números naturales, enteros y fraccionarios como parte del conjunto de números racionales.- Aplicar las operaciones y sus propiedades para solucionar problemas__________________- Comprender y usar la proporcionalidad directa e inversa de magnitudes en diversos contextos- Utilizar diferentes procedimientos para efectuar cálculos de proporcionalidad..- Se hará un diagnóstico en forma individual y se reforzarán conceptos, operaciones y solución de problemas..- Se estimularán para que utilicen el lenguaje matemático.-harán una relación de los números naturales con los enteros y su aplicación en la vida cotidiana..-Relacionarán situaciones cotidianas con las fracciones.Harán una relación de los N, Z, Q..- se harán relaciones de proporcionalidad directa é inversa con situaciones cotidianas..-solucionarán problemas..- Su puntualidad.- Responsabilidad con compromisos académicos..- Comportamiento dentro y fuera del salón de clase.Compromiso con el área..- Evaluaciones orales,  escritas individuales y en grupo..- A actividades en clase..- Compromisos..- Libreta de apuntes.INSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  8°                         PERIODO: ____________                                 ______  UNIDAD:   ____________________________________OCTAVOCompetenciasEstándaresÁmbitos conceptualesLogrosMetodología y RecursosEvaluaciónC.I. Identifica y utiliza diferentes representaciones de un número racionalC.A. Justifica afirmaciones sobre números racionales e irracionalesC.P. Plantea representaciones de números racionales e irracionalesC.C. Explica con claridad sus reconocimientos y escucha las opiniones de otrosC.I. Reconoce cuando un número es racional o irracionalC.A. Justifica el proceso que usa para determinar la posición de un número irracional en la recta numéricaC.A. Determina y justifica la verdad o falsedad de un enunciadoC.I. Reconoce cuando se puede aplicar las propiedades de la potenciaciónC.P. Nombra la propiedad de la potenciación usada en una expresiónC.P. Plantea relaciones entre un número, su raíz cuadrada y sus exponentesC.C. Cooperan y muestran solidaridad con las personas__________________C.I. Expresa verbalmente expresiones algebraicas y viceversaC.A. Explica las diferencias entre las descripciones de las expresiones algebraicasC.P. Plantea expresiones algebraicas para determinar áreas, volúmenes y perímetrosC.I. Efectúa operaciones con polinomiosC.A. Discute afirmaciones sobre polinomiosC.P. Propone valores para resolver ejercicios con monomiosC.C. Compara distintos puntos de vista para determinar si sus racionamientos son correcto o incorrectosC.I. Reconoce términos semejantes y efectúa operaciones correspondientes entre ellosC.A. Extrae información de expresiones con polinomios para resolver situaciones específicasC.I. Efectúa productos entre polinomios utilizando distintas propiedadesC.A. Generaliza a través de ejemplos, reglas para determinar situaciones específicas relacionadas con los polinomiosC.P. Representa rectángulos dadas las dimensionesC.I. Reconoce los productos notables, aplica las formulas y obtiene resultados coherentesC.P. Traduce expresiones algebraicas a expresiones verbalesC.I. Simplifica cocientes entre monomiosC.A. Explica los pasos en el proceso de una divisiónC.P. Propone ejemplos para explicar el método de división sintética__________________- Realiza la factorización de una expresión algebraica- Justifica sus razonamientos al resolver ejercicios que requieran de factorizaciones- Generaliza a partir de un ejemplo el proceso             para hallar el M.C.D.- Comprende y aplica el concepto de factorización- Comparte con sus compañeros de clases sus conocimientos- Reconocer los números irracionales, sus representaciones y localizar algunos de ellos en la recta numérica- Establecer diferencias entre los racionales y los irracionales- Justificar procedimientos utilizando relaciones y propiedades de las operaciones en los números reales- Identificar la potenciación y la radicación para representar situaciones matemáticas y no matemáticas que lo requieran.________________________- Construir expresiones algebraicas equivalentes a una expresión algebraica dada- Operar polinomios usando las propiedades de las operaciones definidas en los números reales__________________- Construir expresiones algebraicas equivalentes a una expresión algebraica dada- Expresión decimal periódica y no periódica- Números irracionales- Construcción y ubicación de los irracionales en la recta numérica- Los números reales, igualdad y propiedades- Operaciones con reales (suma, resta, producto, división, potenciación, radicación y logaritmación)________________________- Expresiones algebraicas- polinomios- Adición y sustracción de polinomios- Multiplicación de polinomios- Productos notables- División de polinomios y sintética___________________- Factor Común- Factor común por agrupación de términos- Trinomio cuadrado perfecto- diferencia de cuadrados- trinomios de la forma- Adición y sustracción de fracciones algebraicas- Multiplicación y división de fracciones algebraicas- Distinguir en las expresiones decimales, la que corresponda a números racionales- Aproximar números irracionales a través de números decimales- Localizar en la recta numérica puntos correspondientes a las raíces cuadráticas de números naturales- Reconocer el conjunto de los reales como la unión entre los racionales y los irracionales- Reconocer las propiedades de los números reales- Comprender la relación existente entre la potenciación, radicación y logaritmación en el conjunto de los números reales.________________________- Expresar en lenguaje algebraico frases que describen relaciones entre datos conocidos y desconocidos- Identificar monomios y polinomios, reducir términos semejantes en los polinomios- usar las propiedades de los números reales para la adición y sustracción de polinomios- Aplicar las propiedades de los números reales y de la potenciación en la multiplicación de polinomios- Identificar los productos notables y escribir el desarrollo de estos sin efectuar la multiplicación- usar las propiedades de los números reales y de la potenciación en la división de polinomios- Usar la división sintética para efectuar la división de un polinomio por otro de la forma X-L___________________- Hallar el factor común de los términos de un polinomio- Factorizar los trinomios cuadrados de la forma ax2+bx+c cuando a>0- Factorizar trinomios cuadrados de la forma ax2+bx+c cuando a<0- Simplificar fracciones algebraicas usando la factorización- Simplificar usando la factorización, productos y cocientes de fracciones algebraicas- Efectuar adiciones y sustracciones de fracciones algebraicas, determinando inicialmente el común denominador.Se inicia  el desarrollo de la temática mediante un diagnóstico, donde se tiene en cuenta  los conocimientos previos que traen los estudiantes   de años anteriores y cuyo objetivo fundamental es encontrar las fortalezas y debilidades que presenten.Se desarrolla en el estudiante la habilidad de analizar hechos, generar y organizar ideas, defender sus opiniones , hacer comparaciones , hacer inferencias, evaluar argumentos  y resolver problemas mediante la aplicación  de actividades practicas  que lo involucran a tomar decisiones  acertadas e identificar  sus fortalezas i debilidades frente a la temática trabajada.Los estudiantes se reúnen en pequeños grupos con la facilitación de un tutor a analizar y resolver ejercicios propuestos.Al finalizar cada tema se realizará  un taller con el fin de afianzar  y mecanizar los conceptos básicosSe buscará la mayor participación de los estudiantes mediante el trabajo en grupo y exposiciones.Se evaluará continuamente al estudiante  en comportamientos que muestren su trabajo cotidiano: su actitud, su dedicación, su interés, su participación, su capacidad de diferenciación en la asignatura, su habilidad para asimilar y comprender informaciones y procedimientos, su refinamiento progresivo en los métodos para conocer, para analizar, crear y resolver problemas, y su inventiva o tendencias a buscar nuevos métodos o respuestas para las situaciones.INSTITUCION EDUCATIVA DEPARTAMENTAL RURAL DE PALERMOAREA: MATEMÁTICASGRADO:                  9°                         PERIODO: ____________                                 ______  UNIDAD:   ____________________________________NOVENOCompetenciasEstándaresÁmbito ConceptualLogrosMetodología y RecursosEvaluación- Construirá expresiones algebraicas equivalentes a una expresión algebraica dada__________________- Identifica la potenciación y la radicación para representar situaciones matemáticas y las que no lo son.__________________- Identificará diferentes métodos para solucionar sistemas de ecuaciones lineales.__________________- Modelará situaciones de variación con funciones polinómicas- Construir expresiones algebraicas equivalentes a una expresión algebraica dada__________________- Identificar la potenciación y radicación para representar situaciones matemáticas o no__________________- Identificar diferentes métodos para solucionar sistemas de ecuaciones lineales__________________- Modelar situaciones de variación con funciones polinómicas- Fracciones algebraicas equivalentes- Máximo común divisor de expresiones algebraicas- Mínimo común múltiplo de expresiones algebraicas- Suma y resta de expresiones algebraicas- Multiplicación y división de expresiones algebraicas- Fracciones complejas__________________- Potenciación y radicación- Potencia de un número (Exponente entero)- Propiedades de la potenciación- Exponentes radicales y racionales- Propiedades de los radicales- Simplificación de los radicales- Reducción de radicales al mínimo común índice- Operaciones con radicales- Potenciación y radicación con radicalesRacionalización__________________- Función lineal- Sistema de ecuaciones lineales- Método gráfico para solucionar sistemas de ecuaciones lineales- Gráfica de una recta- Clases de sistemas de ecuaciones lineales- Métodos analíticos  para resolver sistemas de ecuaciones lineales- Método de reducción- Método de Igualación- Método de sustitución- Determinantes- Regla de Krammer para resolver sistemas de ecuaciones lineales- Números complejos- Números imaginarios- Operaciones entre números complejos y propiedades- Representación gráfica de números complejos.________________________- Funciones reales- Funciones cuadráticas- Gráficas de las funciones cuadráticas- Ecuación cuadrática- Solución algebraica de la ecuación cuadrática- Raíces de la ecuación cuadrática- Ecuaciones con radicales simples- Funciones logarítmicas y exponenciales- Gráficas- Propiedades de los logaritmos- Progresiones- Sucesiones- Progresión aritmética y geométrica- Reconocer a partir de su concepto las fracciones algebraicas- Amplificar y simplificar fracciones algebraicas- Determinar el M.C.D. y el m.c.m. de dos o más fracciones algebraicas- Aplicar el m.c.m, los produ